\section{菩提道次第广论}

\paragraph{西藏佛教传承}
靜命大論師\footnote{西藏的正式有三寶}
蓮花生大士\footnote{大弘教法}
阿底峽尊者\footnote{从朗達瑪灭佛复兴，改革之后称为新教}\footnote{《阿底峽尊者傳》}
宗喀巴大師\footnote{不拘任何宗派，小乘的《俱舍》，然後呢，大乘的性宗、相宗、因明，乃至密教，然後自己有圓滿徹底的認識}
\footnote{彻底改革}
\footnote{《應化因緣集》}
太虛大師\footnote{八宗並弘, 大勇法師->法尊法師}

\begin{quote}
  你對整個的教法有了圓滿的認識，把你的目標確定好了以後，那時候你進一步選你現在相應，應該走的路。
\end{quote}
\paragraph{學哪一個宗派}
一開頭的時候，我們要了解佛法的整個圓滿的內容是什麼，你有了正確的了解了以後，然後把你的目標一開始的時候，規劃出來。從這一個認識當中，選取找到你自己相應的路，然後你走上去的話，千穩百當，而且是最省事、最快速、最圓滿；念佛照樣地念，參禪照樣地參。



\subsection{道前基础}
\paragraph{觉}自覺、覺他、覺行圓滿
\begin{quote}
  质\footnote{要正} vs 量\footnote{要足}
\end{quote}
\begin{quote}
  講得頭頭是道，做起來是一無是處
\end{quote}
\paragraph{通常說圓教經典}一部是最初說的《華嚴》，一部是最後說的《法華》\footnote{《化城喻品》}
\paragraph{要真正成佛，要做兩件事情}所知障徹底地淨除，煩惱障徹底淨除;「廣」是無所不包，「深」是徹見本源
\paragraph{三身}
菩薩看見他的是報身；眾生還沒有登地之前，還沒有破無明之前，看見他的是化身，而這個化身有在四生、六道當中的。
\paragraph{智慧、方便}
彌勒菩薩代表方便(广行)\footnote{阿逸多}，文殊菩薩代表智慧(深观)\footnote{妙音}
\paragraph{大悲}
菩提心就是發救一切眾生心這個願力
\paragraph{廣行}
用種種方式，種種方便去幫助別人
\begin{quote}
  菩薩清涼月，遊於畢竟空
\end{quote}
\begin{quote}
  如理、如量、次第
\end{quote}
\paragraph{瑜伽}分成境、行、理、果
\paragraph{因明}陳那、法稱

\paragraph{佛說的法是絕對圓滿，千真萬確。}
因為說得圓滿，所以他對機也圓滿，所以凡是講到哪裡，每一部經典上面，那個當機眾聽完了以後，大乘的，一定是很多人證無生法忍，最起碼的發菩提心；小乘的，得法眼淨、證阿羅漢，這個是佛真正圓滿的結果。表示什麼？那當機就有這樣的功效。假定不當機的話呢？對不起！所以「佛法不應機，等同閒言語」，如果不應機的話，那就是說空話一樣的。
\paragraph{我們平常所以愚癡，最大的原因就是不恭敬}
所以當你恭敬的時候，一方面眼前修學佛法，是一個最大的推動的力量，障礙減少，同時呢以前的宿障也能夠淨除，這個是一個很重要的原因！
\paragraph{《現觀莊嚴論》}
\begin{enumerate}
  \item 三智： 一切智\footnote{了解一切法總相: 空}、道種智\footnote{一切法的差別相}、一切智智\footnote{所有的這個通達總別一切}
  \item 四加行：
  \item 一果： —佛果
\end{enumerate}

\paragraph{倓虛大師的《影塵回憶錄》}看破！放下！自在！

\paragraph{真正念佛的}
當下都在生死的根支上面斬斷，是刀刀見血，用不到到臨終，當時念的時候你已經很清楚，這句佛號是派上用場的，積得淨業，當然你只要積夠了，到那時候臨終的時候自然去嘛！
\paragraph{權位菩薩} 本身已經成了佛 只權現那一部分
\paragraph{標準}拿標準衡量自己就對了，不要看別人，看別人的話你就錯了

\begin{quote}
  《密勒日巴尊者傳》《般若燈論》
\end{quote}
\begin{quote}
  标月指 黃葉止兒啼
\end{quote}

\paragraph{補特伽羅}
數取趣 不斷地在六趣當中那麼轉


\subsection{下士道}
指出凡夫轮回受苦的原因\textbf{无明、迷、不觉}。

\subsubsection{念死无常}
\subsubsection{三恶趣苦}
\subsubsection{皈依三宝}
\begin{quote}
  信为能入，智为能度
\end{quote}
\begin{quote}
  分分断证
\end{quote}
\subsubsection{深信因果}
第一义愚\footnote{不解性空之理}，业果愚\footnote{不解缘起相循的因果关系}
\begin{quote}
  性空所以緣起，緣起所以性空
\end{quote}
\begin{quote}
  寧取有見如須彌山，不取空解如芥子許
\end{quote}




\subsection{中士道}
\begin{quote}
  集諦為因，苦諦是果，道諦是因，滅諦是果。
\end{quote}
\subsubsection{思惟苦諦}
\begin{quote}
  三種雜染：惑、業、苦
\end{quote}
\begin{quote}
  苦苦\footnote{遇到苦的事當然苦}、
  壞苦\footnote{遇到快樂的事耽溺於樂受中，但這種感受既不真實又不長久，當樂受變壞時便痛苦無比}、
  行苦\footnote{遇到不苦不樂的捨受中，因為遷流變動，無常所隨逐，感到不安穩}
\end{quote}
\subsubsection{思惟集諦}
\subsubsection{思惟十二有支}
\subsubsection{思惟解脫生死正道}



\subsection{上士道}
\begin{quote}
  為救度一切眾生，自己必須成就無上佛果。由此發起菩提心，求受菩薩戒，學習六度，修學四攝
\end{quote}
\subsubsection{發大菩提心}
\subsubsection{修菩薩行}


\subsection{止观}
\begin{quote}
  止觀兼修才能明瞭見真實義，詳細抉擇清淨正見
\end{quote}
