\section{中国佛教史}
印度佛教最初傳來中國，是在釋尊入滅之後約五百多年，中國佛教傳到日本，則發生在第二個五百年之後。


\subsection{后漢}
\paragraph{明帝求法之說}
謂漢明帝夜夢求法見金人而知有佛陀之教，故派遣使節赴西域求取佛法。
\footnote{見於《後漢書．西域傳》等之記載。}
在途中遇到以白馬馱著經像的迦葉摩騰及竺法蘭兩位梵僧，於東漢明帝永平十年（西元六七年），歸至帝都洛陽門外建白馬寺，留居他們，並說由他們在那裡譯出《四十二章經》。
\footnote{《四十二章經》，乃是後世得自片斷經文的抄錄}
\paragraph{安世高}
在桓帝及靈帝（西元一六八～一八九年在位）時代來華，約二十年間，專心從事於經典的漢譯，譯出有《四諦經》、《轉法輪經》、《八正道經》、《安般守意經》等經典，達三十四部四十卷。
\footnote{這些都是小乘經典}
\paragraph{支婁迦讖（Lokaṣema）}
在桓帝之末，到達洛陽，於靈帝時代，譯出《道行般若經》、《般舟三昧經》、《首楞嚴經》、《無量清淨平等覺經》等，計十三部二十七卷。
\footnote{這些都屬於大乘經典。}

\subsection{魏晉}
在魏蜀吳三國鼎立的時代，活躍於江北的翻譯家，
有中印度的曇柯迦羅（Dharmakāla）\footnote{於魏廢帝嘉平二年（西元二五〇年）在洛陽譯出《僧祇戒本》}
、康居的康僧鎧（Saṃghavarman）、
安息的曇諦（Dharmottara）\footnote{曇諦譯出《四分律》的受戒作法《曇無德羯磨》}
等，在江南則有吳之支謙\footnote{一方面譯出《大阿彌陀經》、《維摩經》、《瑞應本起經》、《大般泥洹經》等，並且依據《無量壽經》及《中本起經》，製成《讚菩薩連句梵唄三契》，又為《了本生死經》作註解。}
、康居的康僧會\footnote{譯出闡說布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧六波羅蜜的《六度集經》等}
等，值得注目。

\paragraph{朱士行} 依羯磨法而首先出家的中國人

\paragraph{竺法護}翻譯《光讚般若經》（二萬五千頌般若）、《正法華經》、《無量清淨平等覺經》等凡百五十四部三百零九卷
\footnote{有聶承遠及聶道真父子，參加譯場，因而開出了傳語、筆受和勸進等很多分工合作的譯經體制}
\subsubsection{漢人之出家}
在江南的漢族國家，始於東晉明帝太寧年間（西元三二三～三二五年），北地的胡族國家，始於後趙石虎的建武元年（西元三三五年）

\subsection{五代十国}
\subsubsection{道安}
\begin{enumerate}
  \item 經典目錄的作成
  \item 經典解釋
    \footnote{大旨多借用老莊的無為思想，闡明佛教的般若思想，此即所謂「格義佛教」，以竺法雅為首，康法朗和東晉竺潛的本無義、支遁（字道林）的即色義、竺法蘊的心無義等，追隨於沒。道安則起而排斥，注力於般若研究，以空來解釋一切諸法，本性空寂。}
    \footnote{後代將經典作為序文、正宗分、流通分三科分法的解釋之構成，傳說也是出於道安的發明，事實未必如此。}
  \item 僧制
    \footnote{從來僧人之姓，主要是以出生國名或師姓為準，漢人的僧名之上，一般多冠以安、支、康、帛、竺等之姓。道安與此相反，他以為出家者，悉奉釋尊之教，應以釋氏為姓，故自稱其名為釋道安。}
    \footnote{制定了僧尼軌範及佛法憲章三例，將一向雜然的中國僧團的行儀作法，作了計畫的統一。所謂三例者：1.行香、定座、上經、上講之法。2.平日的六時行道、飲食、唱時之法。3.布薩、差使、悔過等法。}
\end{enumerate}
\subsubsection{鳩摩羅什}
他的譯語，最為正確、流暢和適切，不落舊套，也使中國人最容易理解。
譯出經典達七十四部三百八十四卷，
\footnote{其中較受注目的可以數出《般若經》、《法華經》、《維摩經》、《彌陀經》等諸大乘經；《中論》、《百論》、《十二門論》、 大智度論》、《十住毘婆沙論》、《成實論》等。}
門下有弟子三千，達者八十，其中以僧肇\footnote{精通《維摩經》與《涅槃經》，所著之《註維摩經》《肇論》中的〈般若無知論〉}
、僧叡、道生
\footnote{著作《維摩經》、《法華經》、《泥洹經》等經的義疏之外，又有〈佛性當有論〉、〈法身無色論〉、〈佛無淨土論〉等的著述。}
\footnote{在當時江南佛教界風行著漸悟說的環境中，對他提倡頓悟成佛論的思想}
\footnote{基於法顯譯的《大般泥洹經》六卷，主張闡提成佛之義}
\footnote{後來由於曇無讖（Dharmarakṣa）所譯的四十卷《涅槃經》被傳到南方，佛教界始知他的主張正確而大為驚愕}
、道融、慧觀、道恆、僧導、曇影、慧叡、慧嚴等人為上選，特別以僧肇及道生二人最為傑出。
\subsubsection{覺賢（Buddhabhadra)佛陀跋陀羅}
原為什公的知交，因而來訪，然其主張不同，致與什公門下諍辯，便和慧觀等四十餘人，離開長安而赴廬山，初講禪經，又在建業之道場寺譯出《摩訶僧祇律》四十卷、《華嚴經》六十卷。
\footnote{他譯出的《華嚴經》，使得當時僅偏於般若教學的佛教界，激起了很大的漣漪。}
\subsubsection{曇無讖}
譯出《涅槃經》 四十卷（北本）
\footnote{由慧觀、慧嚴、謝靈運等，共同以法顯所譯《大般泥洹經》六卷，與此四十卷本作對校之後，重新編為三十六卷的《涅槃經》（南本）。}
\footnote{由此而對《涅槃經》的研究者盛行}
\subsubsection{廬山慧遠}
道安的高足弟子。
\footnote{與其俗弟慧持，同入道安之門，但在襄陽，由於兵亂，道安四散門人，因而別師，入江南廬山，住東林寺三十餘年，終其身未再下山，其間，送客亦以虎溪為界。}
\footnote{東晉安帝元興元年（西元四〇二年）與劉遺民及周續之等道俗名士二十三人，結社於東林寺般若臺，倡行念佛。世稱此一結社為白蓮社。}
\footnote{專以《般舟三昧經》為依據，念十方現在佛中之一的阿彌陀佛，此與後世彌陀念佛的立場略異，不過，此後中國的淨土教，則仰慧遠為淨土宗（蓮宗）的初祖。}
\footnote{遇到佛教思想的難解之處，或將門下送去羅什之處，或以書簡寄向什公質疑，那些書簡，現被收存於《大乘義章》中。}
\footnote{嘗作〈沙門不敬王者論〉，乃因當時的桓玄，質令沙門禮拜君王，故起而著論反對。}
\subsubsection{法顯}
慨於律藏之闕漏，於隆安三年（西元三九九年），和同學慧景、道整等，同由長安出發，遍參佛跡，途中同伴相繼離他而去，經錫蘭，義熙十年，由海路回國至青州（山東省）之時，僅他一人而已。隨後便在建業之道場寺，和覺賢共譯《摩訶僧祇律》四十卷，又譯《大般泥洹經》六卷，後來寂於荊州的幸寺，是年八十歲。
\footnote{他寫的旅行記《歷遊天竺紀傳》，被稱為《高僧法顯傳》，或《佛國記》，與唐玄奘《大唐西域記》，同為研究西域印度的永久指南。}


\subsection{南北朝}
\subsubsection{法社}
江南的佛教，因廬山慧遠的白蓮社，遂由貴族社會高蹈的思想議論，而發展為義學，此為形成法社的特色。法社的社友，要遵守社誡，也就是法社節度的制定，必須持戒和修道。
\footnote{從慧遠的〈法社節度序〉、〈外寺僧制度序〉、〈比丘尼節度序〉的撰作，可知當時除了白蓮社，尚有類似的法社存在。}
\subsubsection{義邑}
是由眾多的在家人為邑子，僧人為邑師，指導邑子而成佛教的團體
數十百位邑子，在化主邑師的勸導下，建造釋迦、 彌陀、彌勒、觀音等像，將此功德為求各自的父母、妻子、自己以及家族的現世利益和來世的願望，這種佛像的開光法會，稱為邑會。
\footnote{當時彌陀信仰者，可舉的有法曠、慧度、僧顯、慧宗、曇鑒、慧通等，也有願生兜率的傾向而發展成為彌勒信仰，例如道安及其門人為始，又有僧輔、智儼、道法等。又由於觀音信仰之利益的普遍，故有念觀音而使病癒之杯度、祈求航海安全之法純、念觀音而得妙音之帛法橋等}
\subsubsection{僧祇戶}
新成為北魏領土的山東地方平齊郡的郡戶，所應納於國庫的稅收，改納於僧曹，由僧曹管理，施捨給窮困者，以及維持官設的佛寺和造寺、法會等的事業費，特別是在饑饉災荒之際，用作賑濟。
\subsubsection{佛圖戶}
佛圖戶，是將犯了重刑的犯人，以及官之奴婢，移入佛寺管理，服清掃環境及寺田之耕作等雜役，同時接受佛教的感化教育。
\subsubsection{黑衣宰相慧琳}
作有《白黑論》（均善論），論儒佛之同異，以此為契機而引出何承天的《達性論》，慧遠門下宗炳之《難白黑論》、《明佛論》，顏延之（西元三四八～四五六年）的《釋何衡陽達性論》等連續對佛教教理作相互間的論難。
\subsubsection{译经}
\paragraph{南朝}
有於宋陽王景平元年（西元四二三年）來華譯出《五分律》的罽賓佛陀什（Buddhajīva），元嘉之初來華譯出《觀無量壽經》的西域人畺良耶舍（Kalayaśas 西元三八三－四三一年）。宋文帝元嘉八年（西元四三一年）至建康，僅九個月即以六十五歲圓寂而譯出了《菩薩善戒經》、《四分比丘尼羯磨法》等的求那跋摩，他使中國僧尼教團之受戒，成為可能。另有從海路自廣州登陸，於元嘉十二年至建康，受文帝優遇，後在荊州從事譯經，出有《雜阿含經》、《勝鬘經》、《過去現在因果經》等五十二部百四十四卷的求那跋陀羅（Guṇabhdra 西元三九四～四六八年）等。
\paragraph{齊}
譯出《無量義經》的曇摩伽陀耶舍（Dharmagatayaśas），譯出《善見律毘婆沙》的僧伽跋陀羅（Saṃgubhadra），譯出《百喻經》的求那毘地（Guṇavṛddhi），譯出《法華經．提婆達多品》的達摩摩提（Dharmamati）等人。
\subsubsection{僧传}
法雲的《法華義疏》，即為日本聖德太子撰述《法華義疏》的藍本。僧祐著有《出三藏記集》、《弘明集》、《釋迦譜》等史書，其弟子寶唱，亦受其影響，著《名僧傳》、《比丘尼傳》，慧皎便參考《名僧傳》
而撰述《高僧傳》。《比丘尼傳》及《高僧傳》兩書，與《出三藏記集》的僧傳，同為現存僧傳中最古而佔有極高評價的著作。
\subsubsection{梁武帝}
其信佛教之程度，乃為歷代帝王中所僅有絕無。
\footnote{天監三年（西元五〇四年）四月八日佛誕之期，率道俗二萬餘人，於重雲殿，行捨道奉佛儀式，同十年（西元五一一年），發表〈斷酒肉文〉，又於同十六年（西元五一七年），禁止以殺生做祭祀，並廢天下道觀，令道士還俗}
\footnote{同十八年（西元五一九年）四月八日，再從草堂寺之慧約受菩薩戒，當時自皇太子以下受戒者達四萬八千人。}
\footnote{大通二年（西元五二八年）三月，捨身同泰寺做三寶之奴僕，群臣出錢一億萬為武帝贖而歸，如此的捨身行助，此後又舉行了三次，故被呼為皇帝菩薩。}

\subparagraph{真諦}
翻譯，達四十九部百四十二卷，尤其譯出《攝大乘論》、《攝大乘論釋》、《大乘起信論》、《十七地論》、《決定藏論》、《中邊分別論》、《轉識論》、《金光明經》、《佛性論》、《唯識論》、《三無性論》、《阿毘達磨俱舍論釋論》，而使中國出現了攝論宗及俱舍宗，同時為唯識學開了研究的端緒，給佛教教學上作了一大開展。

\subsubsection{南嶽慧思}
著有《大乘止觀法門》、《無諍三昧法門》、《安樂行義》

\subsubsection{与道教}
道教，是起於漢末及三國時代的張角、張脩、張魯等所主倡的太平道及五斗米道，乃是誦《老子道德經》而利用符咒祈禱治病的民俗信仰，以此和同時代的左慈、葛玄等人倡導的神仙、養生、丹藥之方術，合流而成為組織化，產生天師、布行都講、祭酒、都督、主簿、姦令、鬼使等的職制，獲得了廣大的信徒，再加入老莊哲學的意味而成為道教。西晉時代，祭酒王浮，與河內的沙門帛遠（法祖），展開佛道之論爭，《老子化胡經》的著作，便是一個例證。這部《老子化胡經》，現已散佚，僅能見到其中少部分的內容，說什麼老子赴印度成為釋迦，或成為釋迦之師等說。佛教方面，也因此作了《天地經》、《清淨法行經》、《須彌四域經》、《空寂所問經》等，將中國的孔子稱為儒童菩薩， 老子呼為摩訶迦葉。
\\
東晉時代，有葛洪撰著《抱朴子》、《神仙傳》等道書。廬山道士陸修靜，奉宋明帝命，為建康的崇虛館主，以《上清真經》為始，增補道教經典，整理諸派道書，以洞真、洞玄、洞神之三洞分類，作成《玄覩觀經目》。又有梁道士陶弘景，隱居於茅山，作有《真話》七篇，將老子變為神格化，同時模仿佛典，偽作了很多的道經，遂成為上清派的創祖。其次，便是北魏寇謙之，使道教飛躍的發展成為國教。

\subsubsection{魏}
曇曜與吉迦夜（Kinkara）共同譯出《雜寶藏經》、《付法藏因緣傳》等。活躍於宣武帝治下的印度僧菩提流支、勒那摩提（Ratnamati）、佛陀扇多（Buddhaśānta）等三人，譯出有《華嚴經》之一品《十地經》、世親註解的《十地經論》，此與江南由真諦譯出的《攝大乘論》對峙，至此將尚未介紹給中國的世親思想引進來了。故有摩提門下的慧光（光統律師，南道派），流支門下的道寵（北道派）繼起，發展出了地論宗。分成南北二道派，又造成了重視《華嚴經》的風氣。

另外，流支譯有《金剛般若經》、《入楞伽經》、《無量壽經論》，摩提譯有《寶性論》，扇多譯有《攝大乘論》等。
在此期間，尚有一位主倡淨土信仰的曇鸞（西元四七六～五四二年），他是雁門（山西省）人，本習四論，因註解《大集經》感得氣疾，遂願求健康，訪梁道士陶弘景，得長生不老之法，北歸途中在洛陽遇到菩提流支，授之以《觀無量壽經》，從此，僅以佛法為長生不老之法，專心於念佛淨土之宣揚。
著有《淨土論註》、《讚阿彌陀佛偈》等，前者乃據流支傳譯的世親撰《淨土論》（《優婆提舍願生偈》）及龍樹撰《十住毘婆沙論．易行品》等說，而作的註解。將印度兩大主流思想，以淨土論的解釋，予以調和融會，使他得了新見解。他主張實踐禮拜、讚歎、作願、觀察、迴向之五念門，完成了中國淨土教的教理和實踐的基礎。

\subsection{佛教藝術}
佛教初傳中國，在西曆紀元前後之際，印度則正由部派執著而轉為大乘佛教運動之時，部派學者之中，也有不少與大乘教徒為伍而進出於西北印度。該地係由貴霜王朝（Ksāna）的外護而成為佛教的中心地帶。約在西元前三世紀以來，即有希臘人侵入而移住於該一地區，孔雀王朝以後，在大夏（Bactria）民族容受佛教的同時，便使希臘人曾運用萬神殿（Pantheion）的雕刻技術，創作佛像以作為禮拜的對象。這些佛像近世因在犍陀羅地域發掘出土，為數甚多，被稱為犍陀羅式佛像。但這卻是在印度廢棄了原來對於佛塔的崇拜之後的事，這從該地發現了好多塔基的遺跡和發掘出土的遺物可以推知。此種新佛像的雕刻法，傳入中印度佛教界，便形成了摩偷羅式，接著又產生了笈多式的佛像，並且大為盛行。

另一方面，犍陀羅的佛像雕刻，通過絲路（Silk Road），東傳中國而被容受，因此中國佛教建築物的佛像雕刻之初期作品，也是襲取這種來自西域印度的形式，但由於環境、風土、民族的不同，故亦隨著年代的進展，發達成為各自個別的形態。
\subsubsection{建筑}
印度的佛教建築，大別為塔（Stūpa）、支提（caitya塔、窟院）、毘訶羅（vihara僧院）。初以木造，後始用磚造或石造，或打成石窟。由於中國自古即在木造建築上發展，盛行所謂左右對稱式的宮殿樓閣的建築，中國佛教的建築，因此也多採用樓閣建築的架構法。
